민주당 '시민배심원제' 걸림돌은 선관위?
민주당이 공천 개혁의 대표상품으로 도입한 시민공천배심원제가 삐걱대는 이유 가운데 하나가 선거관리위원회의 지나치게 엄격한 유권해석 때문이란 지적이 나오고 있다.
민주당은 광역·기초단체장 13곳에 대한 시민배심원제 적용 방침을 확정하고 최근 서울 은평구청장과 충북 음성군수 후보 경선에서 처음 실시했다.
하지만 은평구청장 경선의 경우 모두 212명의 배심원단(전문 배심원 106명, 현지 배심원 106명) 가운데 전문 배심원은 89명이 참여한 반면 현지 배심원은 29명만 참여했다.
각계 전문가로 구성된 전문 배심원단은 참여율이 높지만, 선거구민 가운데 무작위로 선정된 현지 배심원은 참여율이 27%에 불과해 외지인(전문 배심원)에 의해 민의가 결정된다는 비판을 낳게 된 원인이다.
이와 관련, 민주당 비주류 의원들이 결성한 ‘쇄신모임’은 “그 동안 제기됐던 우려처럼 전문 배심원들의 의지에 따라 후보가 결정되는 문제점을 야기했다”고 비판했다.
이처럼 현지 배심원들의 낮은 참여율은 배지나 상징 마스코트 이상의 금품 제공은 선거법상 ‘기부행위 금지’ 위배라는 선관위 해석에 따른 것.
전문 배심원의 경우 해당 선거구 유권자가 아니란 이유로 교통비 등 적절한 사례가 지급되는 것과는 차이가 있다.
민주당 관계자는 “간단한 다과 정도만 대접할 수 있다는 것인데, 이 정도로 해서 자발적인 주민 참가자를 얼마나 모을 수 있겠는가”라고 애로점을 토로했다.
실제로 별 연고도 없는 특정당의 행사에 참여하기 위해 일반 유권자들에게 아무런 대가도 없이 주말을 포기하라고 하는 것은 비현실적이란 지적이 처음부터 나왔었다.
또 다른 관계자는 “시민배심원제가 깨끗하고 투명한 선거 차원에서 긍정적 효과가 크다고 본다면, 적어도 이 제도가 자리 잡기까지는 선관위가 전향적인 판단을 해줄 필요가 있다”고 말했다. 일단 민주당은 제도 운영상의 문제점을 보완하라는 정세균 대표의 지시에 따라, 현지 배심원이 갑자기 ‘결석’할 경우 예비 배심원을 세우는 등의 대책을 마련중이다.